\subsection{Geladenes Teilchen im elektromagnetischem Feld}

Zunächst ein Vergleich der klassischen Ansicht mit der Quantenmechanik.

\paragraph*{Klassisch:}

\subparagraph*{Hamilton-Gleichung:}

\begin{equation}
\op{H}(\vec{r}, \vec{p},t)= \frac{1}{2m} \left[ \underbrace{\vec{p} - q \vec{A}(\vec{r},t)}_{\vec{\Pi} \equiv m \frac{d\vec{r}}{dt}} \right]^2 + qU(\vec{r}, t)
\end{equation}

\subparagraph*{Bewegungsgleichung:}

Newton: enthält $\vec{E}, \vec{B}$, Lorentzkraft\\
$\Rightarrow$ eindeutig

\subparagraph*{Eichinvarianz: E-Dynamik:}
\begin{align}
\vec{E} &= - \vec{\nabla} U(\vec{r},t) - \frac{\partial}{\partial t} \vec{A}(\vec{r}, t) \\
\vec{B}(\vec{r}, t) &= \vec{\nabla} \times \vec{A}(\vec{r}, t) \\
U'(\vec{r}, t) &= U(\vec{r}, t) - \frac{\partial}{\partial t} \chi(\vec{r}, t)\\
\vec{A}'(\vec{r}, t) &= \vec{A}(\vec{r}, t) - \vec{\nabla} \chi(\vec{r}, t)
\end{align}

$\Rightarrow$ Newton-Gleichung für ein geladenes Teilchen:
\begin{equation}
m \frac{d^2\vec{r}}{dt^2} = \vec{F} = q \left[ \vec{E} + \vec{v} \times \vec{B} \right]
\end{equation}
ändert sich bei Eichtransformation nicht.

\FloatBarrier
\subparagraph*{Eichinvarianz: Hamilton-Mechanik: Bewegungsgleichungen}

\begin{align}
\frac{d \vec{r}}{dt} &= \vec{\nabla}_{\vec{p}} H \\
\frac{d \vec{p}}{dt} &= -\vec{\nabla}_{\vec{r}} H
\end{align}

Ändern ihren Wert unter folgendem nicht.

\begin{equation}
\vec{p}'(t) = \vec{p}(t) + q \vec{\nabla} \chi(\vec{r},t)
\label{Felix_90_1}
\end{equation}



%############################################################################################################################
\FloatBarrier
%############################################################################################################################
\paragraph*{Quantenmechanisch:}

\subparagraph*{Hamilton-Gleichung:}

\begin{equation}
\op{H}(\op{\vec{r}}, \op{\vec{p}},t)= \frac{1}{2m} \left[ \op{\vec{p}} - q \op{\vec A}(\op{\vec{r}},t) \right]^2 + q\op{\vec U}(\op{\vec{r}}, t) 
\end{equation}

\subparagraph*{Bewegungsgleichung:}

Schrödinger: enthält Potentiale $U, \vec{A}$\\
$\Rightarrow$ nicht eindeutig (Eichung)

\subparagraph*{Eichinvarianz:}
Quantisierungsregel:\\

Erwartung: Anwendung der Quantisierungsregel in zwei verschiedenen Eichungen bewirkt
\begin{itemize}
\item Observablen ändern sich.
\item Zustände ändern sich. $\ket{\psi} \rightarrow \ket{\psi'}$
\end{itemize}
Der Physikalische Gehalt soll sich nicht ändern.
Transformation sollte wegen der Norm-Erhaltung unitär sein.


Unabhängig von der Eichung ist (in Ortsdarstellung)

\begin{equation}
\op{\vec{r}} = \vec{r} \qquad; \qquad \op{\vec{p}} = \frac{\hbar}{\im} \vec{\nabla}
\end{equation}
damit $\left[\vec{r}, \vec{p}\right]$ gleich bleibt.
\\
Alle anderen klassischen physikalischen Größen werden entsprechend Gleichung (\ref{Felix_90_1}) behandelt, evtl. mit Symmetrisierung: 

\begin{equation}
F(\vec{p}, \vec{r}) \rightarrow F\left(\frac{\hbar}{\im}\vec{\nabla}, \op{\vec{r}}\right)
\end{equation}

\subparagraph*{Beispiele:}

\begin{align}
\op{T}_{\chi}(t) = e^{\frac{iq}{\hbar} \chi(\vec{r},t)} \quad \text{Translationsoperator} \\
\vec{\nabla}\vec{A} = 0 \quad \text{Coulomb Eichung}
\end{align}

Bei der Coulomb-Eichung verschwinden $\vec{p}\vec{A}$-Terme.

\subparagraph*{Bemerkungen:}

\begin{align}
\ket{\psi} \rightarrow \vec{T}\ket{\psi} ,\forall \ket{\psi} \\
\op{K} \rightarrow \vec{T}\vec{K}\ket{\psi} \\
\vec{K} \rightarrow \vec{T}\vec{K}T^\dagger
\end{align}

Für beliebige Observable $\vec{K}$.

\subparagraph*{Voraussicht:}
5. Semester/Masterstudium: moderne Theorien der Teilchenphysik sind \glqq Eichtheorien \grqq{}. Die Eichtransformationen der \glqq Wellenfunktionen \grqq{} sind dann komplizierter als die bisher diskutierten \glqq $U(1)$\grqq{}, wobei $U$ für unitär steht und $1$ für eindimensional. Die Gruppe $U(1)$ ist abelsch; bei den Eichtransformationen der Teilchenphysik geht es um nichttabelsche kontinuierliche Gruppen (Lie-Gruppen).
